# Команды Git

## Настройка конфигурации

| Команда | Что делает | Коммент |
|---------|------------|---------|
| git config --system | Прочитать или настроить значения, общие для всех пользователей системы и для всех их репозиториев.  | /etc/gitconfig |
| git config --global | Прочитать или настроить глобальные настройки конкретного пользователя. Применяется ко всем репозиториям в системе. | ~/.gitconfig или ~/.config/git/config |
| git config --global -l | Прочитать глобальные настройки конкретного пользователя. Применяется ко всем репозиториям в системе. | ~/.gitconfig или ~/.config/git/config |
| git config --local | Прочитать или настроить настройки конкретного пользователя, применимые только к текущему репозиторию в папке | .git/config, значение по умолчанию.  |
| git config --global user.name "John Doe" | Глобальная конфигурация имени пользователя для всех проектов | Первоначальная настройка Git-а |
| git config --global user.email johndoe@example.com | Глобальная конфигурация электропочты для всех проектов | Первоначальная настройка Git-а |
| git config --list --show-origin | Посмотреть все установленные настройки и узнать где именно они заданы |  |
| git config --global core.editor mcedit | Текстовый редактор, который будет использоваться, если будет нужно набрать сообщение в Git | vi, vim, emacs |
| git config --list | Показать все настройки, которые Git найдёт |  |

## Базовые команды

| Команда | Что делает | Коммент |
|---------|------------|---------|
| git init | Эта команда создаёт в текущем каталоге новый подкаталог с именем .git, содержащий все необходимые файлы репозитория — структуру Git репозитория. |  |
| git clone <url> | Клонирование удаленного репозитория |  |
| git pull | Забрать изменения из удаленного репозитория | |
| git fetch origin | Забрать изменения из удаленного репозитория | git fetch [<опции>] [<репозиторий> или <группа репозиториев>] |
| git status | Какие файлы в каком состоянии находятся |  |
| git diff | Какие файлы в каком состоянии находятся, более подробно, чем git status. Показывает не проиндексированые изменения, сделанные с последнего коммита |  |
| git diff --staged | Показывает проиндексированые изменения, сделанные с последнего коммита |  |
| git log | Посмотреть историю коммитов, последние коммиты находятся вверху |  |
| git add <file-name> | Проиндексировать новый или измененный файл <file-name>, подготовить к коммиту |  |
| git add . | Проиндексировать все новые или измененные файлы в этой папке и подпапках, подготовить к коммиту |  |
| git add --all | Проиндексировать все новые или измененные файлы во всем репозитории, подготовить к коммиту |  |
| git checkout <имя новой ветки/коммита> | Перейти на нужную ветку/коммит |  |
| git checkout -b <имя новой ветки> | Создать новыю версию и перейти в неё | Вместо двух команд "git branch <имя новой ветки>" и потом "git checkout <имя новой ветки>" |
| git add --patch | Частичное добавление файлов в индекс |  |
| git tag | Список доступных версий | |
| git commit | Откроет текстовый редактор, настроенный в конфиге, для написания комментария и зафиксирует изменения  |  |
| git commit -m "<comment_text>" | Зафиксирует изменения с комментарием, указанным в кавычках |  |
|  |  |  |
|  |  |  |
|  |  |  |
|  |  |  |
|  |  |  |
|  |  |  |

## Расширенный синтаксис полезных команд

| Команда | Что делает | Коммент |
|---------|------------|---------|
| git pull --rebuild | Забрать изменения из гитлаба и применить к своему локальному репозиторию не ломая изменения | |
| git push origin master | Отправить изменения в ударенный репозиторий. Где "origin" - это старая ветка, а "master" - новая | Если клонировали из ветки "master", то "origin" тоже содержит имя ветки 
"master" |
| git clone <url> <directory-name>| Клонирование репозитория, но имя папки будет <directory-name> |  |
| git config --global init.defaultBranch main | Установить имя main для вашей ветки по умолчанию |  |
| git restore |  |  |
| git commit -a |  |  |
| git log --stat | Посмотреть историю коммитов с краткой статистикой, последние коммиты находятся вверху |  |
| git log --pretty=oneline | Посмотреть кратко историю коммитов в виде хэш-комента | кроме oneline есть еще short, full и fuller |
| git checkout -- <file> | Откатить изменения файла <file> к предыдущему коммиту |  |
| git log -p -2 | Показывает разницу (патч), внесённую в каждый коммит. Чтобы ограничить количество записей в выводе команды, используйте параметр -2 (любое число) |  |
|  |  |  |
|  |  |  |
|  |  |  |
|  |  |  |
|  |  |  |

## Остальные, не самые популярные команды

| Команда | Что делает | Коммент |
|---------|------------|---------|
| git rm <file> | Удаляет файл из папки и из индекса. Потом надо зафиксировать изменения |  |
| git rm -f <file> | Удаляет файл из папки и из индекса, если он уже в коммите |  |
| git log --pretty=format:"%h - %an, %ar : %s" | Посмотреть историю коммитов, позволяет указать формат для вывода информации. | https://git-scm.com/book/ru/v2/%D0%9E%D1%81%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D1%8B-Git-%D0%9F%D1%80%D0%BE%D1%81%D0%BC%D0%BE%D1%82%D1%80-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B8-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BC%D0%B8%D1%82%D0%BE%D0%B2#rpretty_format |
| git log --pretty=oneline --graph | Посмотреть кратко историю коммитов в виде хэш-комента и небольшой граф в формате ASCII, который показывает текущую ветку и историю слияний | [дока](https://git-scm.com/book/ru/v2/%D0%9E%D1%81%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D1%8B-Git-%D0%9F%D1%80%D0%BE%D1%81%D0%BC%D0%BE%D1%82%D1%80-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B8-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BC%D0%B8%D1%82%D0%BE%D0%B2) |
| git log --since=2.weeks | Покажет список коммитов, сделанных за последние две недели | есть еще --after, --until, --before |
| git log --author='xxx' --author='yyy' | Покажет список коммитов, сделанных авторами ххх и yyy |  |
| git log --grep ххх --grep ууу | Покажет список коммитов, содержащих слова ххх или ууу в комментарии коммита  |  |
| git log --grep ххх --grep ууу --all-match | Покажет список коммитов, ОБЯЗАТЕЛЬНО содержащих слова ххх и ууу в комментарии коммита  |  |
| git log -- path/to/file -- path/to/file2 | Покажет список коммитов, в которых были изменения этих файлов |  |
| git log --pretty="%h - %s" --author='Junio C Hamano' --since="2008-10-01" --before="2008-11-01" --no-merges -- t | Показать коммиты одного автора, без мерджей, в красивом виде и в диапазоне дат |  |
| git reset HEAD CONTRIBUTING.md | Отменить индексирование файла CONTRIBUTING.md | Аналог команды restore |
| git restore --staged CONTRIBUTING.md | Отменить индексирование файла CONTRIBUTING.md | Аналог команды reset |
| git restore CONTRIBUTING.md | Откат изменённого файла CONTRIBUTING.md к тому, как он выглядел при последнем коммите |  |
| git add -i | Перейдёт в интерактивный режим, покажет данные как команда "git status" и предложит список команд для индексирования измененных файлов |  |
| git branch -r | Просмотреть список веток, обновленных последней командой git fetch |  |
| git remote update |  |  |
| git bisect |  |  |
| git grep |  |  |
| git mv |  |  |
| git show |  |  |
| git init --bare origin |  |  |
| git clone --no-hardlinks origin dev1 |  |  |
| git config --global init.defaultBranch <имя_ветки> | Задать имя ветки по умолчанию |  |
| git stash | Если надо перейти в другую ветку, а делать коммит пока не хотите - сохраняете с помощью git stash чтобы изменения не потерялись |  |
| git commit <file-name> | Начать отслеживание нового или измененного файла <file-name> |  |
| git commit . | Начать отслеживание новых и измененных файлов в текущем каталоге с подкаталогами |  |
| git commit -a | Начать отслеживание новых и измененных файлов в данном репозитории с подкаталогами | Запустив из подкаталога добавляете все файлы во всех подпапках репозитория |
| git remote -v | Просмотреть список настроенных удалённых репозиториев | ключ "-v" нужен для отображения адреса |
|  |  |  |
|  |  |  |
|  |  |  |
